\CUSTOMstruct{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}

\begin{thebibliography}{99}
  \bibitem{camunda_api}
  Camunda 7.15. HistoricActivityInstanceApi documentation [Электронный ресурс]. – 
  Режим доступа: URL: https://docs.camunda.org/javadoc/camunda-bpm-platform/7.15/org/openapitools/client/api/HistoricActivityInstanceApi.html 
  (дата обращения: 16.04.2026).
  \bibitem{apache_poi}
  Apache POI - Java API для работы с форматами Microsoft Office [Электронный ресурс]. – 
  Режим доступа: URL: https://poi.apache.org
  (дата обращения: 16.04.2026).
  \bibitem{HistoryEventHandler}
  Camunda 7.15. HistoryEventHandler documentation [Электронный ресурс]. – 
  Режим доступа: URL: https://docs.camunda.org/javadoc/camunda-bpm-platform/7.18/org/camunda/bpm/engine/impl/history/handler/
  HistoryEventHandler.html
  (дата обращения: 05.03.2026).
  \bibitem{HistoryEventHandler}
  Camunda 7.15. Interface ProcessEnginePlugin documentation [Электронный ресурс]. – 
  Режим доступа: URL: https://docs.camunda.org/javadoc/camunda-bpm-platform/7.8/?org/camunda/bpm/engine/impl/cfg/ProcessEnginePlugin.html
  (дата обращения: 08.03.2026).
  \bibitem{Improvements}
  Job Executor Improvements in Camunda BPM 7.4 [Электронный ресурс]. – 
  Режим доступа: URL: https://camunda.com/blog/2015/12/74-job-prioritization/
  (дата обращения: 25.03.2026).
  \bibitem{Improvements}
  The Job Executor: What Is Going on in My Process Engine? [Электронный ресурс]. – 
  Режим доступа: URL: https://camunda.com/blog/2019/10/job-executor-what-is-going-on-in-my-process-engine/
  (дата обращения: 27.03.2026).

\end{thebibliography}

